\documentclass{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsfonts}

\title{\vspace{-2cm}Industriální revoluce\vspace{-1.7cm}}
\date{}
\author{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Strunatci}
aaaaa věci minulý úterý 14. 2.
Nadtřída bezčelistnatci (Sliznatci, Kruhoústí) x čelistnatci (ostatní)

\subsection{třída Sliznatci}
\begin{itemize}
  \item nejprimitivnější obratlovci, podobní rybám, až 1 m velcí
  \item mají zachovanou chordu, která je místy prostoupena základy obratlů
  \item obývají dna chladnějších mělkých moří v oblasti mírného pásu, jsou slepé
\end{itemize}

\subsection{třída Mihule}
\begin{itemize}
  \item až 1m dlouhé hadovité tělo, v zadní polovině těla mají souvislý ploutevní lem
  \item zachovaná chorda, chrupavčitá, málo vyvinutá kostra, mají vyvinuté oči
  \item larva minoha, žije 2 až 5 let, připomíná kopinatce, dlouho si mysleli, že je samostatný druh
  \item mihule mořská, říční, potoční (u nás, teď málo častá)
\end{itemize}

teďka už lebečnatí

\subsection{třída Paryby}
\begin{itemize}
  \item starý druh, již od ordoviku, a to nezměněni (evolučně tedy poměrně dokonalí)
  \item končetiny ve tvaru ploutví - párové prsní, párové břišní, ne- i párová hřbetní, řitní, nesouměrná (u žraloků heterocerkní - nestejně rozdvojená) ocasní
  \item mají žaberní štěrbiny a neumí polykat, nedýchají ,,aktivně" a musí tedy (třeba i ve spánku) plavat, aby se neudusili
  \item třetí víčko - mžurka, chrání oči
  \item zahrnuje chiméry (nějaký sea monsters z hlubin) a příčnoústí, ti např. žraloci, rejnoci, mečouni
\end{itemize}

\subsubsection{??? Chiméry}
\begin{itemize}
  \item hlubokomořské, např. chiméra podivná
\end{itemize}

\subsubsection{??? Příčnoústí}
\begin{itemize}
  \item tvar těla torpédovitý, dorsoventrálně (zádo-břichově) zploštělý
  \item dlouhý rypec (rypák), ústa na spodní straně hlavy
  \item plakoidní šupiny - podobné zubům (tvořené dentinem (naše zuby) a kryta emailem), orientované - živočich hydrodynamičtější, ochrana před parasity
  \item chorda dorsalis zatlačena obratly
  \item 5 žaberních štěrbin
  \item dominantní smysl čich a v rypci mají Lorenziho ampule - velké množství volných nervových zakončení, které vnímá elektrické impulsy - vnímá např. el. impulsy srdcí kořisti
  \item trvale se vyměňující zuby, zahnuté dovnitř
  \item lebka je široká, s pouzdry smyslových orgánů, dolní čelist uchycena na delším segmentu než např. naše - mnohem silnější stisk
  \item soustava rozmnožovací a močová u samců propojeny, vejcorodí i nepravě živorodí (ve vejci, ale vejce v matce)
  \item zřídka i sladkovodní žraloci, žraloci buď predátoři, filtrátoři, nebo plují při dnu a loví korýše ap.
  \item např. žralok obrovský, žralok bílý, máčka skvrnitá, rejnok, parejnok, manta
\end{itemize}

\end{document}
