\documentclass{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsfonts}

\title{\vspace{-2cm}\textbf{Hudební výchova}\vspace{-1.7cm}}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Leoš Janáček}
\subsection{Dílo}
\begin{itemize}
  \item Janáček napsal 10 oper, hrají se po celém světě, libreta si psal sám, většinou podle nějakého románu, dělal to podle lidských nápěvků, které notově zapisoval
  \begin{itemize}
    \item opera Její pastorkyňa -- pastorkyňa je schovanka, podle románu Gabriely Preissové, příběh Jenúfy, která se zamiluje do Štefa, ten ale chce jinou; má ji rád Laco, kostelnička která se o ni stará zabije chlapečka, aby se mohla vdát, po zimě až roztají ledy tak se to ukáže, špatně to končí
    \item opera Příhody lišky Bystroušky -- podle romána Rudolfa Těsnohlídka, vypráví o příběhu lišky Bystroušky, která přijde o matku, domů si ji přivede hajný, pak uteče, najde krásného lišáka a mají spolu liščátka, revírník ale Bystroušku zastřelí, kolem ní pobíhají malá liščátka, koukají na mrtvou mámu a teď co budeme dělat, lišák to samé, nakonec odbíhají pryč a o liščátka se stará lišák, dostávají se přes to -- smrt je součástí života
    \item opera Věc Makropulos -- podle románu Karla Čapka, Emilie Makropulos, v době Rudolfa II., její otec je šarlatán, jeden lektvar vyzkouší na ni a ona žije dlouze, pak chce najít recept na elixír věčného života, nakonec pergamen hází do ohně -- \uv{život už mně všechno dal, všechno jsem zažila, život už mi nemá co dát, chci přijmout to, co je součástí života -- smrt}
    \item opera Výlety pana Broučka -- podle románu Svatopluka Čecha, příběh ve snu, pan Brouček se hrozně napil v hodpodě, spadl do nějakého sudu a usnul, zdál se mu sen, že je v 15. st., v době Jana Žižky a Jan Žižka se ho ptá kdo je, on mu říká, že je z jiného věku, jde do bitvy, je málem zabit a to ho probudí
    \item opera Káťa Kabanová, opera Šárka, opera Osud
  \end{itemize}
  \item symfonická díla
  \begin{itemize}
    \item Lašské tance
    \item Taras bulba -- z ruských dějin
    \item Sinfonietta pro Brno
  \end{itemize}
  \item skladby pro mužský sbor Marička Magdonová, Kantor Halbar -- zhudebněný Bezruč
  \item pro děti Říkadla, dechový sextet Mládí, ze souboru klavírních skladeb skladby Po travnatém chodníčku, V mlhách
  \item smyčcový kvartet Listy důverné (věnován Kamile, s ní se pak soudila Janáčkova žena o peníze z hraní skladby)
  \item Glagolská mše -- náměty z 10., 11. st., staroslověnština; Janáček žil v době kdy byla velká slovanská vzájemnost, jako Slovani měli držet pospolu, společný jazyk, původ -- měl bratra v Rusku, miloval Rusko, jeho dcera jela do Ruska -- vrací se ke všemu co je slovanské, tedy i staroslověnskou kulturu
\end{itemize}

\section{Bohuslav Martinů}
\subsection{Život}
\begin{itemize}
  \item narodil se v Poličce, v kostelní věži
  \item odjíždí studovat na konzervatoř do Prahy, kromě hudby měl rád divadlo a malířství, na kozervatoři studoval housle, věnoval se i kompozici
  \item je přijat do filharmonie a r. 1919 s filharmonií odjiždí koncertovat do Paříže
  \item vrací se domů a r. 1923 odjíždí studovat do Paříže, tam má svého učitele kompozice, potkává se s Igorem Stravinský, žije v Paříži, pak se vrácí domů a jede do Paříže zpátky, po r. 1939 prvně emigruje na jih Francie, potom lodí do USA, tam žije, dostává se mu uznání a domů se už nikdy nevrátí
  \item na konci života v 50. letech hodně času trávil v Evropě -- především ve Švýcarsku, r. 1958 tam prodělává operaci rakoviny žaludku a zůstává tam v sanatoriu, tam o rok později umírá
  \item svým dílem tesknil po domově, po Vysočině, ikdyž mu tam bylo velice dobře, nikdy v cizině nebyl úplně doma
\end{itemize}
\subsection{Dílo}
\begin{itemize}
  \item šest symfonií, kantáty Otevírání studánek, Dým bramborové natě, skladby pro klavír Louky, oratorium O Gilgamešovi, opery Mirandolina a Řecké pašije, skladby s prvky jazzu Poločas, Vřava
\end{itemize}

\part{Moderní klasická hudba}
\begin{itemize}
  \item romantismus byl melodický, tonální, tklivý
  \item najednou disharmonie, nemelodičnost, atonální
  \item 20. st. = bourá tonální systém
  \item 19. st. = dominovaly smyčce, málem jsme se rozplakali, melodika, dominovaly nástroje, které dávaly melancholii, sentimentální; 20. st. = bicí, kravál, dechy, žestě, sonické -- zvukové
  \item Igor Stravinskij -- žil celý život ve Francii, nebo v USA, začal tvořit jinak, balet Svěcení jara, pořád je to ale poměrně normální a poslouchatelné
  \item v 20. století je řada směrů, proudů, např. dodekafonie -- řada skladatelů vůbec nebyla inspirovaná, ale hudba se stává matematickou záležitostí, autor si zvolí řadu tzv. dodekafonickou řadu dvanácti tónů, jakoukoliv a s těmito tóny pracuji, různě je spojují, vytvářím melodii, prodlužuji, zkracuji, hudba neosobní, bez citu, nejznámější z nich Arnold Schönberg
  \item podobně modální hudba -- autor si vytváří své vlastní stupnice (oproti durové, mollové, atd.) a teď si řeknu, aha, já to budu různě spojovat, rytmicky upravovat, nějakým způsobem vytvořím skladbu, taky jakýsi necitlivý, matematický charakter, např. Olivier Messiaen
  \item proti těmto novátorům Stravinskij vystupuje
  \item dále taky neofolklorismus, neoklasicismus, neobaroko -- směry, které se snaží přinést zpět minulé umělecké slohy, skládám v jejich duchu, ale novobdobým pohledem z toho původního vycházím, je to něco i trochu nového, tedy neofolklorismus vycházím z folkloru, např. i Janáček, Stravinskij neoklasik např. i Bohuslav Martinů
  \item modernější je témbrová hudba -- hudba pracuje s barvou zvuku a dynamikou, s hudebními nástroji se pracuje zcela netradičně, autoři požadují hru na hranici tonového rozsahu nástrojů, používá se glissando, flažolety (co to je?), hraní dřevěnou částí smyčce, do klavíru se hazí tyče a živé ryby, z orchestru vycházejí zvuky které jsme dosud ještě neslyšeli, např. klastr -- nahuštění víc tonů do sebe, zní jako šum, např. Kryštof Penderecki -- skladby Sedm bran jeruzalémských, De natura sonoris
  \item potom taky elektronická klasická hudba -- např. E. Varése
  \item téže minimalismus -- např. S. Reich
\end{itemize}

\end{document}
